<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <title>TranTien.net</title>
    <link href="http://trantien.net/feed.xml" rel="self" />
    <link href="http://trantien.net" />
    <updated>2018-09-17T02:58:43+07:00</updated>
    <author>
        <name>tran_tien</name>
    </author>
    <id>http://trantien.net</id>

    <entry>
        <title>Bỏ rác vào thùng</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Bo-rac-vao-thung/"/>
        <id>http://trantien.net/Bo-rac-vao-thung/</id>

        <updated>2018-09-17T02:17:02+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/14/" alt="" />
                    Tôi có một anh bạn, các con anh đều học trường quốc tế. Có lần tôi hỏi anh lý do tại sao lại cho các con học trường quốc tế hết như vậy. Ý là ngoài chuyện cố gắng cày cuốc kiếm tiền ra thì&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/14/" alt="" />
                Tôi có một anh bạn, các con anh đều học trường quốc tế. Có lần tôi hỏi anh lý do tại sao lại cho các con học trường quốc tế hết như vậy. Ý là ngoài chuyện cố gắng cày cuốc kiếm tiền ra thì lý do nào để anh lựa chọn trường tây, thay vì trường ta.<br><br>Anh mới kể thế này.<br><br>Đứa đầu nhà anh học trường công. Đứa sau thì cho học trường tây.<br><br>Có lần đi ngoài đường với đứa bé, anh cố ý vứt rác xuống đường. Đứa bé nhặt rác bỏ vào thùng rồi quay qua bảo anh: Ba phải bỏ rác vào thùng. Ba vứt rác lung tung, trái đất này sẽ bị bẩn, rồi nó sẽ nóng lên, có ngày nó nổ cái đùng, ba con mình không có chỗ sống.<br><br>Anh bạn tôi khoái lắm. Lần khác đi ngoài đường cùng với đứa con lớn, anh lại cố ý vứt rác xuống đường. Đứa con lớn nhắc ngay: Ba không được vứt rác ngoài đường, phải bỏ vào thùng, không ông công an bắt ba đấy.<br><br>Sau đó anh xin cho đứa lớn chuyển qua học trường tây.
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Thought of You</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/thought-of-you/"/>
        <id>http://trantien.net/thought-of-you/</id>

        <updated>2018-09-17T00:00:17+07:00</updated>
            <summary></summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/13/" alt="" />
                <iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/OBk3ynRbtsw?rel=0" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen="allowfullscreen"></iframe>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Around the Rim</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Around-the-Rim/"/>
        <id>http://trantien.net/Around-the-Rim/</id>

        <updated>2018-09-16T02:36:59+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/12/" alt="" />
                    Porcelain 2013 I’ve cut out a total of 19 figures from the rim. Some of them are on top. Some of them are at the bottom. …thinking about what sets them apart… https://johnsontsang.wordpress.com/2013/12/24/around-the-rim/
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/12/" alt="" />
                <figure class="post__image undefined" ><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6080.jpg" alt="Porcelain 2013" width="640" height="480">
<figcaption >Porcelain<br>2013</figcaption>
</figure>
<p><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6084.jpg" alt="" width="640" height="480"></p>
<p><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6096.jpg" alt="" width="640" height="480"></p>
<p><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6088.jpg" alt="" width="640" height="480"></p>
<p><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6100.jpg" alt="" width="640" height="480"></p>
<p><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6102.jpg" alt="" width="640" height="480"></p>
<figure class="post__image undefined" ><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dscn6111.jpg" alt="" width="640" height="480">
<figcaption >
<div id="attachment_1133" class="wp-caption alignnone" >
<p class="wp-caption-text">I’ve cut out a total of 19 figures from the rim.</p>
</div>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image undefined" ><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dsc_8785.jpg" alt="" width="640" height="425">
<figcaption >
<div id="attachment_1134" class="wp-caption alignnone" >
<p class="wp-caption-text">Some of them are on top.</p>
</div>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image undefined" ><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dsc_8783.jpg" alt="" width="640" height="425">
<figcaption >
<div id="attachment_1135" class="wp-caption alignnone" >
<p class="wp-caption-text">Some of them are at the bottom.</p>
</div>
</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image undefined" ><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dsc_8781.jpg" alt="" width="640" height="964">
<figcaption >They look at each other…</figcaption>
</figure>
<figure class="post__image undefined" ><img src="http://trantien.net/media/posts/12/dsc_8789.jpg" alt="…thinking about what sets them apart…" width="640" height="425">
<figcaption >
<div id="attachment_1137" class="wp-caption alignnone" >
<p class="wp-caption-text">…thinking about what sets them apart…</p>
</div>
</figcaption>
</figure>
<p>https://johnsontsang.wordpress.com/2013/12/24/around-the-rim/</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Lạc đường</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Lac-duong/"/>
        <id>http://trantien.net/Lac-duong/</id>

        <updated>2018-09-16T02:26:42+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/11/" alt="" />
                    Câu hỏi vừa đọc được trên Quora: Điều gì đã làm bạn buồn? Câu trả lời được nhiều người thích nhất của Abhinav Deshmukh: Mới đây tôi quên mật khẩu email. Câu hỏi bảo mật của tôi (đặt từ nhiều năm trước) là “Lúc lớn&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/11/" alt="" />
                <p>Câu hỏi vừa đọc được trên Quora:</p>
<p class="msg msg--highlight ">Điều gì đã làm bạn buồn?<br><br>Câu trả lời được nhiều người thích nhất của Abhinav Deshmukh:<br><br></p>
<hr>
<p class="msg msg--highlight ">Mới đây tôi quên mật khẩu email.<br><br>Câu hỏi bảo mật của tôi (đặt từ nhiều năm trước) là “Lúc lớn lên bạn muốn trở thành ai?”<br><br>Tôi không thể nhớ nổi câu trả lời ban đầu của tôi…<br><br>Tôi tự hỏi là không biết bao nhiêu người đã lạc đường; và họ có bao giờ tìm lại được ước mơ của họ không.</p>
<p>http://qr.ae/TUN3yo</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Lời trăn trối của bác sĩ qua đời vì ung thư</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Loi-tran-troi-cua-bac-si-qua-doi-vi-ung-thu/"/>
        <id>http://trantien.net/Loi-tran-troi-cua-bac-si-qua-doi-vi-ung-thu/</id>

        <updated>2018-09-16T02:14:33+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/10/" alt="" />
                    Bác sĩ Richard Teo Keng Siang, 40 tuổi, triệu phú ngành giải phẫu thẩm mỹ ở Singapore, phát hiện bị ung thư phổi giai đoạn cuối khi ở đỉnh cao nhất của tiền tài, danh vọng. Từ nhỏ, bác sĩ Richard Teo luôn đứng đầu&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/10/" alt="" />
                <p>Bác sĩ Richard Teo Keng Siang, 40 tuổi, triệu phú ngành giải phẫu thẩm mỹ ở Singapore, phát hiện bị ung thư phổi giai đoạn cuối khi ở đỉnh cao nhất của tiền tài, danh vọng.<br>Từ nhỏ, bác sĩ Richard Teo luôn đứng đầu trường trong mọi môn học, từ khoa học đến thể thao. Khi vào ngành y, ông chọn giải phẫu thẩm mỹ vì lợi nhuận của nó vượt qua các ngành nghề khác. Ông trở thành một triệu phú chóng vánh.<br><br>Tháng 3/2011, bác sĩ Richard Teo được chẩn đoán bị ung thư phổi giai đoạn cuối. Ông qua đời cuối năm 2012. Câu chuyện cảm động và những lời chia sẻ của ông trước khi mất vài ngày đã và đang được thanh niên khắp nơi theo dõi, lan truyền trên các trang mạng xã hội, được dịch ra nhiều thứ tiếng.<br><br>Dưới đây là trích đoạn những tâm sự của bác sĩ Richard Teo về tiền tài, danh vọng, hưởng thụ... với sinh viên tại khóa Nha khoa D1 ở Singapore, tháng 11/2011, 8 tháng sau khi bị chẩn đoán ung thư:<br><br>"Tôi lớn lên trong một gia đình có mức sống dưới trung bình. Tôi học được từ mọi người xung quanh và môi trường sống rằng có thành công thì mới hạnh phúc. Thành công có nghĩa là giàu có. Với suy nghĩ này, tôi luôn ganh đua ngay từ nhỏ.<br><br>Không chỉ học ở trường giỏi, tôi cần thành công trong mọi lĩnh vực, từ các hoạt động tập thể đến chạy đua. Tôi cần đoạt được cúp, phải được giải cao nhất. Tôi vào trường y và trở thành bác sĩ. Chắc một số em biết rằng trong ngành y, phẫu thuật mắt là một trong những chuyên khoa khó vào nhất. Tôi đã vào được và đạt học bổng nghiên cứu của ĐH quốc gia Singapore.</p>
<figure class="post__image post__image--center" ><img src="http://trantien.net/media/posts/10/dr-richard-teo1-9851-1404124250.jpg" alt="Bác sĩ Richard Teo tại cơ sở phẫu thuật thẩm mỹ của mình trước khi biết bị ung thư. Ảnh: Richardteo.com" width="403" height="403">
<figcaption >Bác sĩ Richard Teo tại cơ sở phẫu thuật thẩm mỹ của mình trước khi biết bị ung thư. Ảnh: Richardteo.com</figcaption>
</figure>
<p>Trong khi nghiên cứu, tôi có hai bằng phát minh, một về dụng cụ y khoa và một về tia lasers. Nhưng tất cả thành tựu này không mang lại cho tôi sự giàu có. Sau khi học hoàn tất, tôi thấy theo đuổi ngành phẫu thuật mắt mất quá nhiều thời gian trong khi ra ngoài làm tư kiếm được nhiều tiền hơn. Tôi quyết định bỏ ngành phẫu thuật mắt giữa chừng và nhảy qua mở trung tâm giải phẫu thẩm mỹ trong tỉnh.<br><br>Một người có thể không vui vẻ khi trả 20 USD cho một bác sĩ tổng quát nhưng không ngần ngại trả 10.000 USD để hút mỡ bụng, 15.000 USD sửa ngực… Do vậy, thay vì chữa bệnh, tôi quyết định trở thành người sửa sắc đẹp. Công việc làm ăn rất khấm khá. Bệnh nhân đến rất đông. Tôi mướn một, hai, ba rồi bốn bác sĩ. Chỉ trong vòng năm thứ nhất, chúng tôi đã lên hàng triệu phú. Nhưng chẳng thể nào là đủ vì tôi trở nên mê muội. Tôi bắt đầu bành trướng sang thị trường Indonesia để làm phẫu thuật cho những người giàu ở đó. Họ phung phí tiền bạc một cách dễ dàng. Làm tiền ở đó quá dễ...<br><br>Tôi làm gì với mớ tiền dư thừa? Cuối tuần tôi tiêu khiển ra sao? Thông thường tôi đến tụ tập tại câu lạc bộ đua xe hơi. Thỉnh thoảng tôi dự đua xe ở Sepang, Malaysia. Tôi mua một chiếc Ferrari 430. Sau khi có xe, tôi mua nhà, khu nghỉ mát. Tôi nghĩ phải hòa nhập với những người giàu có, nổi tiếng và bắt đầu giao tiếp với mỹ nhân, người giàu sang và danh tiếng, như hoa hậu thế giới hay người sáng lập mạng Internet, ăn uống ở mọi nhà hàng kể cả nhà hàng nổi tiếng của đầu bếp Michelin.<br><br>Tôi đã có được mọi thứ trong cuộc sống, đến tột đỉnh của sự nghiệp. Đó là tôi của một năm trước đây. Khoảng tháng 3 năm ngoái, đột nhiên tôi bị đau lưng. Tôi nghĩ chắc tại mình hay vận động mạnh. Tôi đến Bệnh viện đa khoa Singapore và nhờ bạn học chụp cộng hưởng từ để xem có phải bị trật đốt sống hay không. Rồi tôi thực hiện PET scans và được phát hiện đang ở giai đoạn 4 của ung thư phổi. Tôi được cho biết, ngay cả với hóa trị, tôi cũng chỉ còn được 3-4 tháng tối đa. Tôi chán nản, tuyệt vọng.<br><br>Điều mâu thuẫn là mọi thứ tôi có - sự thành công, cúp thưởng, xe cộ, nhà cửa - tất cả những thứ tôi nghĩ mang hạnh phúc - khi tôi xuống tinh thần, tuyệt vọng, không mang đến cho tôi niềm vui. Tôi chẳng thể ôm chiếc Ferrari ngủ. Chúng không mang lại một sự an ủi nào trong những tháng cuối cùng của cuộc đời tôi. Điều thật sự mang lại cho tôi niềm vui trong mười tháng cuối cùng là tiếp xúc với người thân, bạn bè, những người chân thành chăm sóc tôi, cười và khóc cùng tôi. Họ có thể nhìn thấy sự đau đớn, chịu đựng mà tôi phải trải qua. <br><br>Để tôi chia sẻ với các em một câu chuyện khác. Khi tôi bằng tuổi các em, tôi ở khu King Edward VII. Tôi có một người bạn khá lạ lùng tên là Jennifer. Khi chúng tôi đi bộ, nếu thấy một con ốc sên trên đường, cô ta sẽ nhặt nó lên và đặt lại trong thảm cỏ. Tôi thắc mắc tại sao phải làm thế, sao phải bẩn tay chỉ vì một con ốc sên? Sự thật là cô ta đã cảm được rằng con ốc có thể bị đạp nát chết nếu nằm đó. Đối với tôi, nếu không tránh đường thì đáng bị đạp nát, chỉ là luật tự nhiên thôi. Đối ngược nhau quá, phải không?<br><br>Tôi được huấn luyện thành bác sĩ để có từ tâm, đồng cảm nhưng tôi không có. Là một bác sĩ trực trong bệnh viện chuyên trị ung thư NUH (National University Hospital), tôi từng chứng kiến bao nhiêu người chết. Tôi đã thấy họ đau đớn và chịu sự tàn phá của cơ thể vì cơn đau. Tôi cũng đã chứng kiến bệnh nhân nhấn nút morphine tiêm vào máu từng giờ từng phút vì không chịu nổi sự đau đớn dày vò. Nhiều bệnh nhân phải dùng oxygene để thở hơi thở cuối cùng. Nhưng đó là công việc. Khi xong việc tôi chỉ muốn chạy ngay về nhà vì nghĩ là đã hoàn tất công việc hằng ngày.<br><br>Tôi thực sự không hiểu họ đau đớn như thế nào cho đến khi tôi là bệnh nhân. Nếu được làm lại từ đầu với cương vị một bác sĩ, tôi sẽ đổi khác. Vì tôi đã trải qua cơn đau đớn mà bệnh nhân vấp phải nên tôi rất hiểu họ chịu đựng sự dày vò của đau đớn như thế nào.<br><br>Ngay khi các em vào năm thứ nhất, bắt đầu hành trình để trở thành nha sĩ giải phẫu, cho phép tôi thử thách các em hai điều.<br><br>Hiển nhiên, tất cả các em ở đây sẽ bắt đầu đi làm tư. Các em sẽ thành giàu có. Tôi bảo đảm với các em rằng, chỉ trồng răng, các em kiếm được bạc ngàn, mớ tiền không tưởng được. Và thật ra, không có gì sai trái với thành công, giàu có. Điều phiền toái duy nhất là nhiều người chúng ta, như bản thân tôi, không thể kiềm chế được.<br><br>Tại sao tôi nói như vậy? Bởi vì càng tích tụ, càng có nhiều, tôi lại muốn nhiều hơn. Càng ham muốn, tôi càng trở nên mê muội. Tôi trở nên mê muội đến nỗi chẳng còn việc gì thành vấn đề đối với tôi nữa. Bệnh nhân chỉ là một nguồn lợi tức và tôi vắt cạn từng xu từ họ.<br><br>Nhiều khi chúng ta quên mất mình cần phục vụ ai. Chúng ta lầm lạc đến nỗi chẳng phục vụ ai ngoài chính mình. Điều đó đã xảy ra với tôi. Trong khi khám bệnh, đôi khi chúng ta khuyên bệnh nhân chữa trị bệnh không hẳn có, không rõ rệt và ngay cả khi không cần thiết.<br><br>Ngay tại thời điểm này, tôi biết ai là bạn tôi, chân thành lo lắng cho tôi và ai chỉ muốn làm tiền tôi bằng cách bán buôn “hy vọng” cho tôi. Chúng ta đánh mất lương tâm vì chúng ta chỉ muốn kiếm tiền.<br><br>Tệ hại hơn, tôi có thể kể cho các em nghe, vài năm vừa qua, chúng tôi đã nói xấu đồng nghiệp, hạ thấp họ xuống để nâng mình lên. Điều đó đang xảy ra trong ngành y và ở mọi nơi. Tôi thử thách các em không để đánh mất lương tâm mình. Tôi trả giá đắt cho bài học này. Và tôi hy vọng các em sẽ không bao giờ phải như vậy.<br><br>Thứ hai là đa số chúng ta khi bắt đầu công việc đều chưa có "cảm giác" đối với bệnh nhân. Cho dù trong bệnh viện hay nhà thương tư cũng có vô số bệnh nhân để chữa trị. Tôi chỉ muốn bệnh nhân rời phòng làm việc của tôi càng sớm càng tốt. Đó là sự thật và trở thành một công việc bình thường hằng ngày.<br><br>Tôi đã thực sự hiểu bệnh nhân nghĩ về mình thế nào chăng? Thực ra là không. Nỗi lo sợ và lo âu của bệnh nhân và những thứ khác mà họ đã trải qua. Thực ra tôi cũng không biết đến khi tôi lâm trọng bệnh và đó là một sai lầm to nhất của hệ thống y khoa tân tiến. Chúng ta được huấn luyện để trở thành những chuyên gia y cũng như nha khoa nhưng chúng ta lại không hiểu bệnh nhân cảm nhận chúng ta như thế nào.<br><br>Tôi không đòi hỏi các em phải xúc động, vì như vậy cũng không chuyên nghiệp, mà chỉ hỏi chúng ta có thật sự cố gắng tìm hiểu nỗi đau đớn của họ không? Phần lớn là không, tôi có thể chắc chắn như vây. Do đó, tôi thử thách các em luôn đặt mình vào cương vị của bệnh nhân.<br><br>Bởi vì sự đau đớn, nỗi lo lắng, sợ hãi rất thực với họ mặc dù không thực đối với các em. Ngay hiện giờ, tôi đang chữa hóa trị lần thứ 5. Tôi có thể cho các em biết nó rất kinh khủng. Hóa trị là thứ các em không muốn ngay cả kẻ thù của mình phải trải qua vì bị hành, đau đớn, ói mửa. Cảm giác khủng khiếp. Và bây giờ, với chút năng lực còn lại, tôi tìm đến các bệnh nhân ung thư khác vì tôi thật sự hiểu được họ đau đớn, chịu đựng như thế nào. Hơi muộn màng và ít ỏi.<br><br>Các em có cả tương lai sáng lạn phía trước với tất cả tài năng và nhiệt huyết. Tôi thử thách các em, ngoài bệnh nhân của mình, hiểu thêm rằng có nhiều người ngoài kia đang thật sự đau đớn, thật sự khó khăn, đừng nghĩ rằng chỉ có người nghèo mới phải khổ. Điều này không đúng. Những người nghèo khó vốn sẵn không có gì, họ dễ dàng chấp nhận. Do đó, họ hạnh phúc hơn các em và tôi. Nhưng có nhiều người đang đau khổ về tâm thần, thể xác, tình cảm, vật chất... Chúng ta lựa chọn làm lơ hoặc chúng ta không muốn biết đến sự hiện hữu của họ.<br><br>Do đó đừng quên, khi các em được thành danh, hãy với tay đến những người cần sự giúp đỡ. Bất cứ việc gì các em làm đều có thể mang đến sự khác biệt lớn cho họ. Bây giờ tôi ở vị trí của người tiếp nhận, tôi hiểu rõ, thấy khác khi có người thật sự chăm lo, khuyến khích mình. Nhờ vậy mà tôi vẫn có thể nói chuyện với các em hôm nay.<br><br>Mọi người đều biết rằng sẽ có ngày phải chết, chúng ta ai cũng biết như vậy. Nhưng sự thật, không ai tin, vì nếu tin chúng ta đã sống một cách khác. Khi tôi phải đối diện với cái chết, tôi lột bỏ mọi thứ, chỉ tập trung vào thứ thiết yếu. Thật trái ngược rằng, chỉ khi sắp chết thì mình mới biết nên sống như thế nào. Tôi biết điều này nghe qua thật mơ hồ, nhưng đó là sự thật và tôi đang trải qua.<br><br>Đừng để xã hội bảo ban các em cách sống. Đừng để môi trường bắt các em phải làm gì. Điều này đã xảy ra cho tôi. Tôi tưởng như vậy là hạnh phúc. Tôi hy vọng các em suy nghĩ lại và sẽ tự quyết định cuộc sống của chính các em. Không phải do người khác bảo ban mà là các em quyết định, sống cho mình hay mang đến sự tốt đẹp cho đời sống của người khác. Hạnh phúc thật sự không có được khi chỉ sống cho mình. Sự thật không như tôi đã tưởng.<br><br>Tôi xin tóm lược, trong cuộc sống, chúng ta biết sắp xếp thứ tự trước sau càng sớm, càng tốt. Đừng giống như tôi. Tôi không còn cách nào khác và đã phải trả giá đắt cho bài học...".</p>
<p>https://suckhoe.vnexpress.net/tin-tuc/cac-benh/loi-tran-troi-cua-bac-si-qua-doi-vi-ung-thu-3011345.html</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Đàn ông</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Dan-ong/"/>
        <id>http://trantien.net/Dan-ong/</id>

        <updated>2018-09-16T01:54:57+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/9/" alt="" />
                    Tại một phiên chợ vùng cao. Bên một chiếc bàn gỗ mốc thếch, tôi ngồi uống rượu với một người bạn. Bên cạnh có hai người đàn ông mặc quần áo chàm vừa nốc từng bát rượu đầy, vừa chằm chằm nhìn vào mặt nhau.
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/9/" alt="" />
                Tại một phiên chợ vùng cao. <br><br>Bên một chiếc bàn gỗ mốc thếch, tôi ngồi uống rượu với một người bạn.<br><br>Bên cạnh có hai người đàn ông mặc quần áo chàm vừa nốc từng bát rượu đầy, vừa chằm chằm nhìn vào mặt nhau. Ngồi né ra xa một chút là một người phụ nữ váy áo thêu xanh đỏ, khắp người đeo không biết bao nhiêu vòng bạc lủng lẳng. <br><br>Suốt đến gần nửa tiếng đồng hồ chỉ thấy có một anh chàng nói, khi thì giận dữ khi thì nghẹn ngào, có lúc lại đắm chìm trong ưu tư như bị men rượu nhấn chìm. Can rượu to trên bàn đã vơi quá nửa, bỗng hai người đàn ông ôm chầm lấy nhau, nức lên rưng rức. Cái bàn ọp ẹp chao nghiêng làm hai bát rượu đổ tóe ra sàn. <br><br>Lẳng lặng nhìn hai gã đàn ông quá say, người đàn bà cúi xuống nhặt những chiếc bát đặt lại lên bàn, lẳng lặng mở nút cái can nilông cao đến hai gang, nghiêng can rót rượu tràn hai miệng bát. Xong xuôi lại trở về chỗ, lẳng lặng bâng quơ nhìn ra rặng núi giăng ngang trước mặt. <br><br>Bỏ qua những câu vòng vo mà tôi không nhớ mà cũng không hiểu hết thì tóm tắt lại là như sau: <br><br>- Thằng Xín Thau kia, mày uống hết cái bát ấy đi rồi nghe tao nói.<br><br>- Suốt đêm qua tao đau tức cái tim, đau quặn cái ruột. Tao đi theo vợ mày về đây tìm mày.<br><br>- …………………………<br><br>- Cái ngày bố mày theo ông thầy cúng đưa mày đến đón vợ mày về, tao buồn muốn chết. Tao đã bắn hết cả một túi thuốc, nhồi hết đạn chì thì nhồi sỏi sạn vào mà bắn. Đáy nòng vỡ ra, sẹo trên má tao vẫn còn đây này.<br><br>- …………………………<br><br>- Sau khi cưới, vợ mày nó bảo rằng tao đừng buồn, mày thương vợ lắm. Tao tin nó quá, thế là tao vui.<br><br>- …………………………<br><br>- Phiên chợ trước tao được tin nhắn là phiên này vợ chồng nhà mày sẽ đi. Tao đắp vội mấy khúc bờ ruộng cho xong, tao bỏ cái đám cưới trong bản ra đây để gặp vợ mày.<br><br>- …………………………<br><br>- Mày phải biết. Khi đi ra chợ tao vui quá, bỏ không bắn hai con chim to trên cành, bỏ không bắn một con nhím to trong bụi. Tao chỉ nghĩ đến cái lúc được gặp vợ mày. Thật đấy. Tao vẫn còn thương con vợ mày lắm mà.<br><br>- …………………………<br><br>- Đến lúc tao tìm được con vợ mày, tao vui đến chảy cả nước mắt. Tao lại hát lại cái bài mà ngày xưa lần đầu tao hát vào bên tai con vợ mày cái đêm đầu tiên tao gặp được nó.<br><br>- …………………………<br><br>- Thế mà, dắt nhau đi rồi, đèn tao chiếu vào tận mặt mà tao không còn nhận ra nó là cô con gái đẹp nhất bản.<br><br>Giàng ơi. <br><br>Ngày xưa cái mặt ấy tròn như trăng rằm, hai cái vú nó tròn to như hai quả dưa chín, cái tay nó đẹp như mình con trăn trên cây, tiếng nó cười hay như chim hót làm nắng cũng cười theo, cái váy nó thơm như hoa rừng làm bướm cũng bay theo.<br><br>- …………………………<br><br>- Giàng ơi. Đêm qua tao chỉ thấy mặt nó cong méo như trăng hạ tuần, ngực nó nhăn như hai quả bí héo. Nó không cười, nó chỉ muốn khóc. Tao đau cái tim tao quá. Giàng ơi.<br><br>- …………………………<br><br>- Mày nói đi. Là thằng đàn ông, mắt mày có nhìn thấy vợ mày nó khổ hay không? Là thằng đàn ông, mắt mày có thấy vợ mày nó buồn hay không<br><br>- …………………………<br><br>- Mày là thằng tốt số nhất đời. Mày sinh vào lúc nào mà mày lấy được vợ mày. Mày thật là có cái tội to. Hôm nay tao định đánh mày. Tao thương con vợ mày quá.<br><br>- …………………………<br><br>- Lần này tao mang hai bao ngô giống. Tao không bán nữa. Mày mang về đi mà trồng. Phiên chợ sau tao gửi phân bón vào cho.<br><br>- …………………………<br><br>- Đến kỳ ngô trổ ra bắp, tao sẽ bảo mày cách đặt bẫy. Tao có bài thuốc, bẫy sập là lợn rừng ngấm thuốc không chạy được đâu. Tao sẽ cho mày. Nếu nhím sập bẫy, mày cứ bắt nguyên cả con mà mang ra chợ. Có người mua ngay. Ba cái dạ dày nhím sống là đổi được một con lợn giống thật to.<br><br>- …………………………<br><br>- Mày không được lười. Máy đói thì tao kệ mày. Nhưng vợ mày thiếu thóc thiếu ngô là tao đánh mày đấy.<br><br>- …………………………<br><br>- Thằng Xín Thau kia, mày có phải là thằng đàn ông hay không?<br><br>- …………………………<br><br>Hai gã đàn ông gục đầu vào nhau, rưng rức khóc trên hai bát rượu cạn khô. <br><br>Chuyện này tôi để trong lòng, thi thoảng kể lại. Nhiều người đã nghe, nhiều bà nhiều cô thích lắm. Các cô thích có được một người tình xưa cũ vẫn còn yêu mình. Các cô thích được như cô gái kia, lâu lâu được gặp lại người tình xưa mà không cần phải lén lút giấu chồng. <br><br>Các cô thích có một ngày, chồng mình ngồi uống rượu với người tình của vợ, để nghe nó nghẹn ngào nói thật to: Giàng ơi! Tao vẫn còn yêu vợ mày lắm đấy… Mày có biết không…<br><br>Bà nào cô nào cũng thích khi được nghe rằng:<br><br>Mày mà còn để cho vợ mày nó khổ là tao sẽ đánh mày đấy… <br><br>Vậy mà, mấy ai đã được như cô gái kia. Đàn ông nó chết cả rồi hay sao…
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Con gái út</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Con-gai-ut/"/>
        <id>http://trantien.net/Con-gai-ut/</id>

        <updated>2018-09-16T01:50:26+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/8/" alt="" />
                     Bố mong con về bố nhớ con Có khi mai đến một tháng tròn Hà Nội- Hải Phòng xa là mấy Mà một tháng trời mới thấy con Lần nào cũng vậy biết tính con Sáng ra ngủ đến 9 giờ tròn Thương con&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/8/" alt="" />
                <p><img src="http://trantien.net/media/posts/8/tumblr_nbzp2aKHxu1qbk8neo2_1280.jpg" alt="" width="720" height="540"></p>
<p><img src="http://trantien.net/media/posts/8/tumblr_nbzp2aKHxu1qbk8neo1_540.jpg" alt="" width="540" height="720"></p>
<p>Bố mong con về bố nhớ con<br>Có khi mai đến một tháng tròn<br>Hà Nội- Hải Phòng xa là mấy<br>Mà một tháng trời mới thấy con<br><br>Lần nào cũng vậy biết tính con<br>Sáng ra ngủ đến 9 giờ tròn<br>Thương con út ít xa bố mẹ<br>Để yên con ngủ. Chẳng gọi con<br><br>Chả mấy buổi tối con ở nhà<br>Hẹn bạn đón liền con đi a<br>Bố đợi con về còn khóa cổng<br>Mười giờ con vẫn chửa về ha<br><br>Bố vẫn thương con út ít mà<br>Bẩy năm độc lập sống ở xa<br>Bố ngại mắng con e con giận<br>Bố mẹ thương con bé nhất nhà<br><br>Kể như con gái của người ta<br>Cũng đã chồng con cũng đã là<br>Cái chuyện chồng con âu duyên phận<br>Bố chỉ mong con giống người ta<br><br> Tặng con gái út! (14-05-2011)<br><br></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Ăn chay</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/An-chay/"/>
        <id>http://trantien.net/An-chay/</id>

        <updated>2018-09-16T01:48:36+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/7/" alt="" />
                    Trưa nay vô tình mình gặp lại em trong quán cơm chay đông đúc trên đường Lê Hồng Phong. - Lâu quá không thấy em, 3 năm rồi nhỉ? - Dạ, 3 năm. Từ ngày đó, em nghỉ làm trình dược viên luôn. - Ủa,&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/7/" alt="" />
                <p>Trưa nay vô tình mình gặp lại em trong quán cơm chay đông đúc trên đường Lê Hồng Phong.</p>
<p>- Lâu quá không thấy em, 3 năm rồi nhỉ? <br>- Dạ, 3 năm. Từ ngày đó, em nghỉ làm trình dược viên luôn.<br>- Ủa, chứ bây giờ em làm gì, quay lại nghề Y hả?<br>- Không ạ, em ở nhà mẹ nuôi.</p>
<p>Mình đùa : Chời chời, bác sĩ ra trường loại giỏi, đi làm trình dược luôn đạt sale khủng mà bây giờ ở nhà mẹ nuôi. Em cười nụ cười đôn hậu.</p>
<p>- Anh ăn chay trường hay ăn chay đụng vậy?<br>- Anh ăn chay đụng. Bữa nào đụng hội nghị, hay đụng độ với bạn bè thì ăn mặn. Còn em?<br>- Em ăn được 3 năm.<br>- Ăn chay trường luôn hả?<br>- Dạ. Mà em ăn chay trường thì có gì đâu mà anh nhìn em giống người ngoài hành tinh vậy?</p>
<p>Thú thật lúc đó mình rất ngạc nhiên, không phải do em cũng ăn chay trường, nhưng vì mình thấy em khác ngày xưa nhiều quá. Đâu rồi cô gái trang điểm rất cá tính, lúc nào cũng tự tin rằng mình đẹp thông minh, luôn đạt được nhiều thành tích? Đâu rồi cô gái cứ hễ cất lời lên là chê bai người này, chỉ trích người khác? Đâu rồi cô gái có đôi chân mày hay nhíu lại, vẻ đi hấp tấp? Bây giờ nơi em, có cái gì đó thật ấm áp bình an. Dáng đi thì nhẹ nhàng, cử chỉ thì khoan thai, đôi mắt như biết cười lúc nào cũng lấp lánh niềm vui.</p>
<p>- Em khác ngày xưa quá.<br>- Anh cũng khác ngày xưa nữa, vì dòng sông luôn trôi chảy mà. </p>
<p>Em nói xong lại cười.</p>
<p>Ừ thì dòng sông luôn trôi chảy. Có một câu triết lý rất hay rằng : Không ai tắm hai lần trên một dòng sông. Và mình cũng bắt chước triết lí : Ngay khi anh bước xuống dòng sông, anh đã không còn là anh nữa.</p>
<p>Mỗi sát na là mỗi một con người khác. Vậy mà đôi khi chúng ta cứ thích phán xét đánh giá người khác qua một biểu hiện qua một ngày một tháng một năm họ đã sống bằng những thành kiến kinh nghiệm của mình. Có ai hiểu đôi khi thành kiến ấy kinh nghiệm ấy cũng vô thường.</p>
<p>Lúc em chào mình về, mình nghe hương ngọc lan từ mái tóc em bay nồng nàn trong gió. Chợt mình lặng người khi nhớ đến câu nói trong chốn thiền môn : Tướng tự tâm sinh, tướng tự tâm diệt.</p>
<p>Khi trong trái tim con người tràn đầy sự hiểu biết và tình yêu, thì khuôn mặt sẽ biểu hiện rất bình an, thư thái và rạng ngời.<br>“Từng bước gió mát dậy. Từng bước nở hoa sen.”</p>
<p>Và em gửi mình một bức ảnh hoa sen nhỏ phía sau có dòng chữ :<br>“Ăn chay, theo Phật giáo, đó là giới luật : Tránh sát sanh, tránh tạo nên oán nghiệp, và tránh làm tổn thương sự sống muôn loài. Đó là cách để nuôi dưỡng lòng từ bi.</p>
<p>Còn theo khoa học thì sao? Khi con người hay con vật trong trạng thái căng thẳng, sợ hãi, các cơ quan nội tiết sẽ tiết ra rất nhiều hormon như các catecholamin, steroid … Những hormon ấy vừa là chất bảo vệ vừa là chất độc.</p>
<p>Hãy quan sát một con thú bị giết, nó chưa sẵn sàng để chết, nó run sợ đau đớn khiếp hãi, toàn bộ cơ thể nó tiết ra đầy độc chất. Và con người ăn những miếng thịt đầy độc chất đó vào. Điều gì sẽ xảy ra sau đó? …”</p>
<p>“Hãy sống và ăn và hãy trải nghiệm, bạn sẽ có câu trả lời.”<br><br><a href="https://www.facebook.com/nhindoibangdoimatthuong/" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Vô Thường</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Muộn màng</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Muon-mang/"/>
        <id>http://trantien.net/Muon-mang/</id>

        <updated>2018-09-16T01:44:24+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/6/" alt="" />
                    Tối nay, ngồi lướt qua facebook của vài người bạn, và vô tình đọc được Note Một Mình. Chợt thấy bàn tay con người sao quá nhỏ bé, không cầm nắm nổi những yêu thương, những cô đơn, những giận hờn và sợ hãi. Nhưng&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/6/" alt="" />
                <p>Tối nay, ngồi lướt qua facebook của vài người bạn, và vô tình đọc được Note Một Mình. Chợt thấy bàn tay con người sao quá nhỏ bé, không cầm nắm nổi những yêu thương, những cô đơn, những giận hờn và sợ hãi. Nhưng có lẽ cô gái ấy sẽ vượt qua những ngày tháng dài đằng đẵng bằng một tình yêu dịu dàng.<br><br>Mình lại nhớ một câu chuyện khá lâu rồi.<br><br>Anh là giám đốc một hãng buôn xe hơi. Chị là một nha sỹ giỏi, xinh đẹp. Họ có hai con, một gái, một trai. Hạnh phúc nào trọn vẹn hơn được nữa. Tình yêu nào hoàn hảo hơn được nữa.<br><br>Anh mở cho chị một phòng khám nha khá lớn, để chị làm đỡ buồn. Bàn tay người chồng, người cha chu đáo.<br><br>Ngày tháng cứ êm đềm trôi đi cho đến ...một buổi chiều nắng đẹp, như bao chiều nắng đẹp khác, gia đình nhỏ bé ấy gặp bão.<br><br>Chị nhắn tin vào máy anh : Anh đón con nhé, em bận lắm. (Hai đứa con học trường Tiểu Học Quốc Tế). <br>Đáng lý chị sẽ đón con như mọi bận, nhưng chiều nay chị nghĩ ra một cách hay, để anh đi đón con, anh sẽ không nhậu nhẹt và về khuya như mọi khi. Chị biết, anh nhậu vì công việc, vì những mối quan hệ làm ăn. Nhưng chị mong một bữa cơm vui vẻ có đầy đủ mọi thành viên trong gia đình. Niềm hạnh phúc của người phụ nữ nhiều khi nhỏ nhoi như thế đó.<br><br>Anh nhắn máy lại : Em đón con đi, anh mắc gặp mấy khách hàng sộp. Chị liền reply : Anh lúc nào cũng vậy. Rồi khóa máy tắt nguồn. Anh cố gắng gọi không được, biết vợ giận. Anh lẳng lặng chạy xe đi đón con.<br><br>6h, mở máy lại, chị nhận ngay tin nhắn : Bà xã yêu ơi, về ăn cơm nhen. Chị mỉm cười mãn nguyện. Nụ cười nhẹ nhàng lắm, nhưng lung linh bao điều ấm áp.<br><br>Chị dắt xe ra, đóng cửa phòng nha. Đang chạy bon bon trên đường về, còn có mấy dãy nhà nữa thôi, là thấy chồng con rồi, là quây quần bên mâm cơm. Rầm ... một chiếc xe ba gác chở sắt, băng vội vã trên đường, tuột dây, những thanh sắt văng ra khỏi xe, chị đang chạy ngay bên hông, trở tay không kịp, té xuống. Chị vẫn còn tỉnh táo, bấm điện thoại cho chồng.<br><br>Bác sỹ lắc đầu : Hy vọng sống rất mong manh, vỡ gan, vỡ lách .... Anh muốn qụy xuống. Đất trời sụp đổ. Đêm đó, mình đứng trong phòng mổ, nhìn chị mê man, mà xa xót.<br><br>Hạnh phúc đâu tự có. Con người lại quá nhỏ bé trước cuộc đời bao la.<br><br>Nhiều khi mong ước một điều giản dị như thế, mà một phút thôi cũng đã quá xa vời. Ngày mai đây, nắng có lên? Ngày mai đây, chị có thức giấc bình yên? Những vụn vặt của cuộc đời như thế mà giờ đây thành vô nghĩa.<br><br>Sao không tặng ngay cho người mình yêu thương những lời nói ngọt ngào, mà cứ dày vò nhau bằng nhiều gai nhọn? Sao không tặng ngay cho người mình yêu thương một bờ vai ấm êm khi mưa về trên phố, mà cứ chà đạp lên những lỗi lầm, những vết thương quá khứ thế kia ? Có khi quá muộn màng, nhớ lại rồi hối tiếc.<br><br>Hãy làm tất cả những gì có thể bây giờ để gìn giữ những cảm xúc đẹp trong nhau.<br><br>Có khi cuộc đời không bằng phẳng, có khi giông tố ập đến vào những phút giây bất ngờ, hãy chuẩn bị khoảnh khắc ấy bằng tình yêu bao dung và độ lượng để không bao giờ hối tiếc và thốt lên : muộn màng.</p>
<p><a href="https://www.facebook.com/permalink.php?story_fbid=314517478696936&amp;id=167778616704157" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Vô Thường</a></p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Gửi người 17 năm ngủ với em dưới gầm cầu</title>
        <author>
            <name>tran_tien</name>
        </author>
        <link href="http://trantien.net/Gui-nguoi-17-nam-ngu-voi-em-duoi-gam-cau/"/>
        <id>http://trantien.net/Gui-nguoi-17-nam-ngu-voi-em-duoi-gam-cau/</id>

        <updated>2018-09-16T01:27:12+07:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                        <img src="http://trantien.net/media/posts/5/" alt="" />
                     Tuấn ơi, Lần đầu tiên mình gặp nhau ở hàng nước, anh đã hỏi em: “Có lấy anh không?”. Em tưởng anh nói đùa, thế mà chỉ mấy ngày sau, chúng mình đã đi thuê nhà ở với nhau. Rồi hai đứa sống với&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                    <img src="http://trantien.net/media/posts/5/" alt="" />
                <p><img src="http://trantien.net/media/posts/5/DSC03385_YJZEJPGashx.jpeg" alt="" width="660" height="431"></p>
<p>Tuấn ơi,<br><br>Lần đầu tiên mình gặp nhau ở hàng nước, anh đã hỏi em: “Có lấy anh không?”. Em tưởng anh nói đùa, thế mà chỉ mấy ngày sau, chúng mình đã đi thuê nhà ở với nhau. Rồi hai đứa sống với nhau thế mà cũng 20 năm.<br><br>Gia đình anh phản đối, tìm đến đánh đập em, cấm em yêu anh. Em là gái giang hồ đã qua một đời chồng, đã có con, còn anh là trai tân, hiền lành. Nhưng em vẫn nhớ, anh chỉ nói với mẹ anh một câu, rằng cuộc đời mẹ sẽ không có đứa con dâu nào bước chân vào nhà này, rồi nắm tay em đi. Hai đứa mình bỏ phố ra ngoài bãi sông, trong túi không có một nghìn nào.<br><br>Em vẫn nhớ những ngày đầu tiên ở bãi sông, anh với em ôm nhau ngủ trên trụ cầu Long Biên, mưa gió rét mướt, chỉ xin được một cái chăn của người ta. Cứ thế ba ngày ba đêm nằm dưới gầm cầu. Rồi em cũng xoay sở đi vay lãi được hai trăm nghìn, mua mấy bao thuốc mở được một quán nước, dựng lên một cái lều bằng lau sậy rác rến dưới bãi. <br><br>Em biết anh ốm yếu, không làm được việc nặng. Em cũng không để anh làm. Ngày ấy em còn khỏe lắm, anh ngồi trông quán nước, còn một ngày em vác mấy trăm bao ngô từ dưới bãi lên cầu. Cuối cùng cũng mua được một cái thuyền, rồi có chỉ vàng, em bàn với anh cùng dựng cái nhà nổi trên thùng phi. <br><br>Gia đình anh tìm ra tận bãi sông này đánh chửi em, bắt anh về. Nhưng anh cương quyết ở với em. Lâu dần, họ cũng thôi.<br><br>Nghĩ cũng buồn cười, hồi đấy ở với nhau rồi, em mới hỏi anh rằng tại sao lần đầu tiên gặp nhau, anh đã hỏi cưới em. Anh chỉ bảo là “anh nhìn em thấy thích”. Thế mà cũng đi được với nhau qua từng ấy năm.<br><br>Anh không làm được việc nặng, chỉ quanh quẩn ở nhà cơm nước để em đi làm, nhưng anh sống tốt, ai cũng thương cũng quý. Ngày anh đi, cả xóm bãi này đi đưa đấy, anh biết không?<br><br>Với ai anh cũng ân cần. Thằng Cương nó nghiện, yêu con bé trong xóm nhưng bị gia đình phản đối. Nó treo cổ tự tử không thành, ngã què chân. Vợ chồng mình nhận nó làm con nuôi. Chính anh từ tốn khuyến khích nó tập đi, răn bảo nó, rồi thằng bé cũng cai được, biết đường đi làm thuê làm mướn.<br><br>Bây giờ tiếp khách nhìn bộ ấm chén em cũng nhớ anh. Nhà nghèo, anh cũng không bao giờ để bừa bộn như thế này. Bộ ấm chén bây giờ em để cáu bẩn, chứ khi anh còn sống, khách ra khỏi cửa, anh đã rửa sạch ấm chén, lau bằng khăn bông rồi xếp lại cẩn thận. Đồ đạc để đâu anh để đấy, ngăn nắp cẩn thận. Em vẫn nhớ hình dáng anh, sống dưới bãi sông, trên cái nhà bằng thùng phi ghép lại mà lúc nào cũng sơ mi cắm thùng, như anh thư sinh.<br><br>Anh ốm quá, mình không có tiền, anh phải về nhà đẻ để chữa bệnh. Rồi gia đình anh lại ép anh cưới vợ để ở hẳn nhà. Không hiểu sao, hôm ấy anh lại đem thiếp cưới ra đây đưa cho em nhờ phát cho mọi người trong xóm. Em bảo anh buồn cười nhỉ, anh cưới vợ lại nhờ em đi đưa thiếp. Nói xong hai đứa cứ thế ôm nhau khóc.<br><br>Anh cưới vợ được mấy tháng rồi anh đi. Hôm ấy, em đến, ôm quan tài anh khóc mãi. Anh bảo anh về nhà mẹ để chữa bệnh, thế mà anh lại bỏ em đi luôn.<br><br>Em vẫn nhớ mấy ngày trước khi anh đi, anh chỉ dặn em chịu khó làm ăn để nuôi con, nuôi cháu. Nhưng bây giờ anh đi rồi, em cũng yếu, không làm ăn được mấy nữa. Chỉ dắt cái xe đạp lên dốc thôi, em cũng không thở được rồi. Ngày ấy không hiểu làm sao, năm trăm đồng một bao ngô vác lên cầu, mà có ngày em kiếm được mấy trăm nghìn tiền vác ngô.<br><br>Mẹ anh cũng thừa nhận em rồi anh ạ. Nhưng em không sang bên đấy làm gì, em tự lập bàn thờ anh ở đây. Em biết anh về đây với em. Em vẫn hay mơ thấy anh lắm.<br><br>Bây giờ em chỉ tiếc, bao nhiêu năm sống với nhau anh với em không chụp được với nhau một bức ảnh. Nhưng em vẫn giữ những kỷ vật của hai đứa. Cặp gối của hai vợ chồng từ ngày xuống bãi này, mười bảy năm, em vẫn cất trong thùng.<br><br>Thằng Thắng con em bây giờ, ở quê cũng chẳng làm ăn ra tiền. Em vẫn phải bám trụ cái bãi sông này, bán nước qua ngày để giúp nó nuôi các cháu. Hai năm anh đi, em ở một mình cũng buồn lắm.<br><br>Mười bảy tuổi em đã lấy chồng, nhưng mười chín tuổi em đã bế con đi phiêu bạt. Bây giờ, ai hỏi em về mối tình sâu đậm nhất của đời mình, em cũng kể chuyện của anh.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
